\documentclass[12pt,a6paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage{pdfcomment}
\usepackage[para]{bigfoot}
\usepackage{microtype}
\usepackage[top=.75cm,bottom=1.5cm,left=.75cm,right=.75cm,footskip=.75cm]{geometry}
\usepackage{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{czech}
\MakeOuterQuote{"}

\usepackage{parskip} %Extra space between paragraphs
\setlength{\parindent}{0cm}
\usepackage{tgschola}

\newcommand{\pr}{\textbf{Pozn. překl.:} }

\usepackage{eso-pic}
\newcommand{\bg}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{#1}};
}
\newcommand{\coverfront}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,trim={0 0 21cm 0}]{#1}}%
%14.85 cm
}
\newcommand{\coverback}[1]{%
\AddToShipoutPictureBG*{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight,trim={21cm 0 0 0}]{#1}}%
}



\pdfminorversion=7
\usepackage{hyperref}
\urlstyle{same}
%Allows for links with https that is not printed
\input{../../includes/urls.tex}
\usepackage{xurl}


\begin{document}
%Better hyphenation
\pretolerance=5000
\tolerance=9000
\emergencystretch=10pt
\righthyphenmin=4
\lefthyphenmin=4

\thispagestyle{empty}
\bg{./images/cover/coverFront.png}

\phantom{.}

\newpage
\thispagestyle{empty}

Překlad anglického textu \emph{The short instructional manifesto for relationship anarchy}, Andie~Nordgren
doplněn o~předmluvu od orina

Původní text: \url[https://]{theanarchistlibrary.org/library/andie-nordgren-the-short-instructional-manifesto-for-relationship-anarchy}

\noindent
Předmluva: orin\\
Překlad: an, csha, houb, orin\\
Korektury: neptune\\
Přebal a ilustrace: nataly středová\\
Verze zínu: 1.0.0; 2023

\newpage

\thispagestyle{empty}
\newgeometry{top=.75cm,bottom=.75cm,left=.75cm,right=.75cm,footskip=.75cm}

\subsection*{Genderově neutrální jazyk}

V~celém zínu jsme se snažilx používat co nejvíce genderově neutrální 
jazyk, abychom zín udělalx inkluzivnější a~jako kvír překladatelstvo 
šířilx naši ideu jazyka osvobozeného od patriarchálního útlaku.

Předmluva užívá pro slovesa a blíže nedefinované skupiny koncovky mužské doplněné 
o~rod ženský, např. \emph{neslyšel*a}. 
Ve většině případů se ovšem setkáte s rodem ženským doplněný o~mužský, např. \emph{samy*i}, 
\emph{laskavé*í} nebo \emph{ohleduplné*í}.

Samotný překlad nahrazuje generická maskulina zejména koncovkou \emph{-x}.
Také se v něm snažíme v~situacích, kde je to možné, nahrazovat slova typu "lidé",
které jsou mužského rodu, alternativami, jako např. \emph{bytosti}.

Tato "pravidla"~nejsou žádný standard, osvobozená čeština má před sebou 
ještě velmi dlouhou cestu a~musí překonat spoustu překážek. Právě proto nám stojí za to 
ji používat a~zasazovat se o~její rozšiřování a~pilování.
Pomáhá nám lépe komunikovat, kdo opravdu jsme, což je pro nás nesmírně důležité.

\newpage

\thispagestyle{empty}
\restoregeometry
\setcounter{page}{1}

\begin{center}
\hspace{0pt}
\vfill
\section*{Předmluva}
\vfill
\hspace{0pt}
\end{center}

\newpage

Milé čtenářstvo! Do ruky se ti dostal náš překlad Manifestu vztahové anarchie od Andie~Nordgren. 
Možná jsi o~vztahové anarchii nikdy předtím neslyšel*a, možná se o~ní snažíš něco dozvědět, 
nebo tě tento koncept naopak vede už dlouhou dobu a~hledáš jazyk, ve kterém ho hlouběji ukotvit. 
V každém případě, pokud ti nevyhovuje žít podle pravidel hetero-\footnote{Heteronormativita – smýšlení, 
podle něhož jediným správným sexuálním/romantickým uspořádáním (normou) je heterosexualita.}, 
amato-\footnote{Amatonormativita – smýšlení, podle něhož jediným správným vztahovým uspořádáním je 
romantický vztah (např. kamarádstvo nemůže být naším životním partnerstvem, pouze romantický 
pár může vychovávat děti, být svobodná*ý je prohra, atd.)} a~mononormativního\footnote{Mononormativita – 
smýšlení, podle něhož jediným správným sexuálním/romantickým uspořádáním je monogamní 
(ideálně heterosexuální) pár.} systému a~hledáš způsob, jak se od nich 
oprostit a~pěstovat vztahy se vzájemnou láskou a~respektem, tak jsi 
na správném místě. Předtím, než se dostaneme k samotnému manifestu, rád bych tento text alespoň 
zběžně zasadil do kontextu současné české společnosti (ostatně je tomu už skoro 20~let od 
vzniku manifestu) a~také do kontextu, ve kterém k němu přistupujeme my, jakožto kvír překladatelstvo. 

Vztahová anarchie (anglicky Relationship Anarchy) je koncept, který byl takto poprvé pojmenován 
v~roce 2006. Jde o~způsob přemýšlení o~tom, jak utváříme vztahy podle současných společenských 
norem. O~tom, jak použít anarchistickou etiku k~popření standardů majetnictví a~"policajtování", 
které pácháme jedna*en na druhé*m ve svých (nejen romantických) vztazích. A~taky o~tom, jak zpochybnit 
hierarchie, podle kterých různé typy vztahů vnímáme.

Ve výsledku nejde o~revoluční koncept (jak tomu ostatně bývá, mnohé komunity tyto přístupy praktikovaly 
již dlouho předtím, než s~tím přišel bílý osvícenec na Západě). 

V~rámci antikapitalistického/feministického/ antifašistického hnutí je svoboda vnímána často jako 
cíl, jako něco, co je třeba získat nebo vyhrát. Jako něco, čeho se jednoho dne, až naše bitvy budou vybojovány, konečně vítězně zmocníme. 

\newpage
\newgeometry{top=.75cm,bottom=1.1cm,left=.75cm,right=.75cm,footskip=.25cm}

A~i~když je to v~mnoha fyzických a~materiálních 
případech (doufejme) pravda, když přijde na naši mysl, svoboda není něco, čeho je možné 
docílit – svoboda je předpoklad. V~našem boji za radikální změnu zapomínáme na to, že je 
potřeba začít samy*i u~sebe a~taky na to, jak k~sobě být laskavé*í a~ohleduplné*í.

\vspace{-0.2em} Jak už Manifest velmi zřetelně shrnuje, prvním krokem je radikální přeměna toho, jak 
přemýšlíme o~našich osobních vztazích. Anarchismus je praktika, která je hluboce závislá 
na komunitě a~na blízkých, důvěrných poutech, která utváříme spolu s~těmi, již*jež sdílí 
naše cíle. Panuje mezi námi nevyřčená dohoda bránit se navzájem, starat se a~pečovat o~sebe 
na naší cestě životem. Nicméně se stále v~mnoha případech snažíme stavět nehierarchické 
komunity, zatímco nadále udržujeme hierarchie v~našich vztazích. Toužíme zničit a~rozebrat 
kapitalismus, zatímco zachováváme posesivní přístup vůči těm, které milujeme. Jak~vlastně
očekáváme, že se budeme moci postavit systémům útlaku, pokud utváříme vztahy na základě hodnot, které nám tyto systémy podsouvají?

\newpage
\restoregeometry
\thispagestyle{empty}
\newgeometry{top=.75cm,bottom=.75cm,left=.75cm,right=.75cm,footskip=.75cm}

Pro mnoho z~nás, již*jež jsou kvír, trans, BIPOC\footnote{\emph{Black, Indigenous and People of Colour} je 
zastřešující termín pro lidi, jejichž etnicita, barva pleti, nebo národnostní původ je znevýhodňuje, 
marginalizuje nebo jinak odděluje v~sociálních, kulturních, ekonomických a~politických systémech 
stojících na moci a~hodnotách bílé patriarchální a~koloniální západní společnosti.}, disabled, 
nebo se z~jiných důvodů 
vymykají ideálu “správného občana”, jde utváření nestandardních vztahů (romantických, platonických, 
pečujících, atd.) často ruku v~ruce s~naší identitou, která nás automaticky staví mimo západní 
bílou monogamní a~heteráckou kapitalistickou normu. Naše láska a~naše komunity jsou ostrakizovány, jsou 
nám upírána základní práva na důstojný život, bydlení, práci, reprodukci… zároveň jakožto anarchistky*é 
víme, že vkládání těchto existenčních jistot do rukou patriarchálního kapitalistického státu může být v~mnoha 
směrech stejně nebezpečné, jako jejich absence. 

Ať už máme partnerstvo jedno, několikeré, nebo třeba i~žádné, ať je naše komunita malá nebo rozrostlá, 
vztahová anarchie přináší dobrý podklad k~přemýšlení o~vztazích a~vazbách, které máme kolem sebe. 

\newpage

\thispagestyle{empty}
\restoregeometry
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ilustrace1.jpg}

\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\hspace{0pt}
\vfill
\section*{Manifest vztahové anarchie}
\vfill
\hspace{0pt}
\end{center}

\newpage

\subsection*{Lásky je dost a~každý vztah je jedinečný}

Vztahová anarchie zpochybňuje představu, že láska je omezený zdroj,
který může být skutečný pouze, je-li limitován na milostný pár. 
Člověk dokáže milovat více než jednu bytost, jeden vztah a~láska 
k~dané osobě neumenší lásku k~jiným lidem. Nehodnoť a~neporovnávej lidi 
a~vztahy – važ si každého jednotlivce a~svého spojení s~nimi. 
Aby byl vztah opravdový, nemusí mít v tvém životě jedna osoba přednost před 
všemi ostatními. Každý vztah je nezávislý a~je vztahem mezi autonomními bytostmi.

\newpage

\subsection*{Láska a~respekt namísto nároků}

Rozhodnutí nezakládat vztahy na nárokování si ostatních znamená respektovat 
jejich nezávislost a~sebeurčení. Tvé city k~nim ani vaše společná minulost tě 
neopravňují tvému partnerstvu rozkazovat a~ovládat ho, aby splňovalo, co se ve 
vztahu považuje za normální. Prozkoumávej, jak můžete vzájemně interagovat bez 
překračování osobních hranic či přesvědčení. Místo hledání kompromisu v~každé 
situaci nech své milované volit cesty, které nenarušují jejich integritu, aniž 
by to znamenalo krizi pro váš vztah. Zdržování se nároků a~požadavků\footnote{\pr V originále \emph{entitlement and demands}.} je jediný 
způsob, jak mít jistotu, že jsi ve vztahu, který je skutečně vzájemný. Láska není 
více „skutečná“, když pro sebe lidé dělají kompromisy, protože se to očekává.

\newpage

\thispagestyle{empty}

\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ilustrace2.jpg}

\newpage

\subsection*{Najdi, co je pro tebe ve vztahu klíčové}

Jak si přeješ, aby se k~tobě ostatní chovalx? Jaké jsou tvé zásadní hranice 
a~jaká očekávání máš od svých vztahů? S~jakými lidmi bys chtělx trávit svůj život 
a~jak chceš, aby fungovaly tvoje vztahy? Urči si své základní hodnoty a~aplikuj 
je na všechny vztahy. Nevytvářej zvláštní pravidla a~výjimky, abys někomu ukázalx, že je „fakt“ miluješ.

\newpage

\subsection*{Heterosexismus\protect\footnote{\pr \emph{Heterosexismus} je systém názorů, 
který obhajuje diskriminaci jiných vztahů než jsou heterosexuální vztahy, protože 
heterosexuální vztahy považuje za jediné „normální“ a~všechny ostatní za odchylky 
od této normy. V širším smyslu slova lze \emph{heterosexismus} vnímat jako diskriminaci vůči 
všem druhům vztahů, které se nějak odchylují od „typických“ vztahů – tj. od 
romantických, monogamních heterosexuálních vztahů, ve kterých figuruje pohlavní 
styk.} řádí všude kolem, ale nenech se zastrašit}

Nezapomínej, že společnosti vládne mocný normativní systém, který předepisuje, 
co je skutečná láska a~jak bychom mělx žít. Pokud tyto normy nebudeš dodržovat, 
mnoho lidí bude tebe a tvé vztahy zpochybňovat. Spolupracuj s~lidmi, které 
miluješ, a~hledej s~nimi úniky a~způsoby, jak se bránit proti nejhorším aspektům 
těchto problematických norem. Hledej pozitivní projevy vzdoru 
a~nenech strach ovládat tvé vztahy.

\newpage

\thispagestyle{empty}

\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ilustrace3.jpg}

\newpage

\subsection*{Buduj pro to krásné a~nečekané}

Svoboda být spontánní – vyjadřovat se beze strachu z~trestů a~bez zátěže norem – je to,
co dává vztahům založeným na vztahové anarchii smysl. Organizuj se na základě přání se
vzájemně setkávat a~poznávat – ne na základě povinností, požadavků a zklamání 
při jejich nesplnění.

\newpage

\subsection*{„Fake it till you make it“}

Někdy se může zdát, že musíš být nějaký nadčlověk, abys zvládlx překonat všechny ty normy, 
které ti brání mít vztahy takové, jaké skutečně chceš. Skvělým trikem je metoda „\emph{fake it 
till you make it}\footnote{\pr Anglická fráze „\emph{fake it till you make it}“ – do češtiny by mohla být 
přeložena zhruba jako „\emph{Dokud to nedokážeš, předstírej}!“ – je povzbuzení, které připomíná, 
že i~když si nepřipadáme sebevědomx, kompetentní atd., můžeme se chovat tak, jako kdybychom 
bylx. Tímto „\emph{předstíráním}“ v~sobě danou vlastnost postupně kultivujeme, dokud se pro nás 
nestane přirozenou.}“ – když se cítíš silnx a~plnx inspirace, přemýšlej o~tom, jak by ses rádx 
chovalx. Zkus tu myšlenku proměnit na jednoduchá pravidla a~těch se drž ve chvílích, kdy 
zrovna věci nejdou tak, jak by měly. Mluv s~ostatními, kteří zpochybňují normy, a~hledej u~nich 
podporu. Přinutí-li tě normativní tlak k~chování, 
kterému by ses raději vyhnulx, nikdy si to nevyčítej.

\newpage

\subsection*{Je lepší důvěřovat}

Volba věřit, že tvoje partnerstvo si pro tebe přeje to nejlepší, tě povede daleko příjemnější 
cestou než nedůvěřivý přístup, se kterým potřebuješ od druhých ve vztahu neustálé ujišťování, 
že jsou v tom s~tebou. Někdy se toho uvnitř nás děje tolik, že pak nemáme žádnou energii 
nazbyt pro podporu ostatních. Vytvoř si takový vztah, ve kterém je odtažení se podporováno a~brzy 
odpouštěno. Dávej lidem dostatek příležitostí promluvit si, vysvětlit svůj pohled, vnímat tě 
a~být ve vztahu zodpovědnx. Nezapomínej ale na své základní hodnoty a~pečuj o~sebe!

\newpage

\subsection*{Změna skrz komunikaci}

Pro většinu lidských aktivit existuje norma, která udává, jak by měly fungovat. Pokud se 
od ní chceš odchýlit, je nutné komunikovat – jinak máme tendenci normu následovat, protože 
ji většinou následují ostatní. Komunikace a~společné jednání s~vůlí věci změnit jsou jediným 
způsobem, jak se od normy osvobodit. Konverzace a~komunikace musí být jádrem radikálních 
vztahů – ne pouhým nástrojem k~řešení „problémů” používaný jen v~krizových situacích. Komunikuj 
na základě důvěry. Jsme tak zvyklx, že nikdo neříká, co si skutečně myslí a~cítí, že musíme 
číst mezi řádky a~vyvozovat, co chtějí ostatní doopravdy říct. Ale takové interpretace mohou 
pouze stavět na předchozích zkušenostech – obvykle založených na těch normách, kterým chceš 
uniknout. Ptejme se jednx druhx (na věci, o~které nám jde) a buďme specifickx!

\newpage

\thispagestyle{empty}

\includegraphics[width=1\textwidth]{images/ilustrace4.jpg}

\newpage

\subsection*{Přizpůsob si své závazky}

Život by neměl mnoho smyslu ani struktury bez spojování se s~ostatními lidmi, abychom dohromady 
něčeho dosáhlx – ať jde o~budování společného života, výchovu dětí, vlastnictví domova nebo společný růst 
v~dobrém i~ve zlém. Snahy, jako jsou tyto, vyžadují obvykle mnoho důvěry a~oddanosti, aby byly úspěšné. 
Vztahová anarchie není o~tom nikdy se k ničemu nevázat – je o~vytváření si vlastních závazků s~lidmi 
okolo sebe a~o~oproštění se od norem, které diktují, že určité typy vazeb jsou nutné k~tomu, aby láska 
byla skutečná, nebo že některé závazky, jako třeba výchova dětí či společné bydlení, 
musí vycházet z~určitých pocitů. Začni od nuly a~buď specifickx v~tom, 
jaké typy vazeb chceš s~ostatními lidmi tvořit!

\newpage

\thispagestyle{empty}

\

\newpage
\thispagestyle{empty}
\bg{./images/cover/coverBack.png}

\end{document}
